{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "3": "担保物権"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "留置権（【民法295条】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "当事者間の公平にある。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "留置権（【民法295条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「その物に関して生じた債権」であること（物と債権の牽連性）、②債権が弁済期にあること（【民法295条1項ただし書】）、③留置権者が他人の物を占有していること、④占有が不法行為によって始まったものでないこと（【民法295条2項】）である。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "「その物に関して生じた債権」（【民法295条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「その物に関して生じた債権」とは、留置権の成立時点（被担保債権成立の時点）において、被担保債権の債務者と目的物の引渡請求権者が同一人であることが必要。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "賃貸借契約終了後も引き続き賃借物を占有していた者が必要費を支出した場合、必要費償還請求権を被担保債権とした留置権は成立するか。中途から不法占有になった場合に【民法295条2項】の類推適用は可能か。",
      "answer": "A 類推肯定説（大判大10.12.23,最判昭46.7.16,最判昭48.10.5,最判昭51.6.17）=必要費償還請求権を被担保債権とした留置権は成立しない。中途から不法占有になった場合も、留置権を否定することが留置権の趣旨（当事者間の公平）に合致する。\nB 類推適用（部分的）否定説\n【民法196条2項ただし書】が優先する。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "有過失者に対しても【民法295条2項】を類推適用し、留置権の成立を否定することができるか。",
      "answer": "類推肯定説（最判昭51.6.17）=自己の占有が権原に基づかないものとなるかもしれないことを疑わなかったことにつき過失ある者にも、事案に応じて公平の理念に反するときには、同条項の類推適用によって留置権の成立が否定される。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "先取特権に基づく物上代位（【民法304条1項本文】）の要件のうち、「差押え」（【民法304条1項ただし書】）が必要とされる趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "債権の譲受人などの第三者を保護する趣旨を含む。動産売買先取特権は、抵当権と異なり公示方法が存在しないため、「差押え」（【民法304条1項ただし書】）は、債権の譲受人などの第三者を保護する趣旨を含む（そして、第三者の保護が主たる目的である）と考えるべきである。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "XがAにダイヤモンドを売却したところ、AはYにこれを転売し、売買代金債権をBに譲渡した。Bは譲渡の際にYから確定日付ある承諾を得ていた。その後Xが動産売買先取特権に基づいて物上代位を行い、差押えをした場合、XとBのいずれが優先するのか。",
      "answer": "Bが優先する（最判平17.2.22）=物上代位の目的債権が譲渡され、第三者に対する対抗要件が備えられた後においては、目的債権を差し押さえて物上代位権を行使することはできない。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "質権（【民法342条】）が成立するための要件（効力発生要件）について説明しなさい。",
      "answer": "①質権設定の合意、②目的物の引渡しである。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "転質（【民法348条】）の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "責任転質説=原質権の負担が課された質物を質入れすること。\n債権質権共同質入説=原質権者の有する被担保債権とこれを担保する質権を併せて質入れすること。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "質権者が任意に目的物の占有を失った場合、対抗力が消滅する（【民法352条】）。さらに進んで、質権の効力自体が消滅するのか。",
      "answer": "対抗力喪失説（大判大5.12.25）=効力は存続する。質権設定者には質権自体に基づく返還請求権を主張できるが、質権設定者が第三者に目的物を引き渡した場合には、返還請求をすることができなくなる。質権の本質は優先弁済的効力であり、留置的作用は優先弁済的作用を促進する補助策にすぎない。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "消費貸借契約（【民法587条】）に基づく貸金返還請求権を被担保債権とする抵当権（【民法369条】）を設定、登記した後に、当該消費貸借契約が無効又は取り消された場合、付従性によって抵当権も消滅するかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 判例（最判昭44.7.4）=信義則説。被担保債権が無効であれば、抵当権も無効であり、これを実行することはできないのが原則である。ただし、信義則上、抵当権ないしその実行手続の無効を主張することができない場合がある。\nB 債権同一性説\n①消費貸借契約に基づく貸金返還請求権と契約の無効によって生じた原状回復請求権（【民法121条の2第1項】）は、法律上の同一性はないが、実質的経済的には同一性が認められる。\n②抵当権が消滅すると考えると債権者を著しく害する。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権の設定登記における流用登記の可否について説明しなさい。",
      "answer": "原則として効力を有しないが、現在の権利状態と一致するならば、ひとまず流用された登記も有効としてよい。ただし、流用前に第三者が存在する場合は、その第三者に対する関係では、流用を否定すべき。\n①物権変動の過程を正確に公示するという登記の役割からすれば、抵当権の登記は古い権利関係を公示する役割しか果たさないが、現在の権利関係を公示できれば足りるとも考えられる。\n②登記の流用前に第三者が存在する場合、順位上昇の利益や抵当権消滅の利益を保護する必要がある。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "抵当権の効力が及ぶ目的物の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "原則：その不動産（【民法369条】）\n例外：付加一体物（【民法370条】）=不動産の構成部分（又は付合物）\n例外の例外：\n①「権原」による場合（【民法242条ただし書】）→ただし、対抗要件（明認方法）が必要。\n②当事者の特約がある場合→これも、特約を登記しておく必要あり。\n③詐害行為になるような場合。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "「抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産」「に付加して一体となっている物に及ぶ」（【民法370条本文】）ところ、当該条文の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "目的物の交換価値を高めて、抵当権者を保護することにある。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "「抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産」「に付加して一体となっている物に及ぶ」（【民法370条本文】）ところ、「一体」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "物理的一体性のみならず、経済的一体性をも含む（【民法370条】説）。【民法370条】の趣旨は、目的物の交換価値を高めて、抵当権者を保護することにある。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "「抵当権は、抵当地の上に存する建物を除き、その目的である不動産」「に付加して一体となっている物に及ぶ」（【民法370条本文】）ところ、「付加して一体となっている物」に従物（【民法87条1項】）が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 【民法370条】説（判例？最判昭44.3.28）=「付加一体物」に従物を含むと考える。【民法370条】の趣旨は、目的物の交換価値を高めて、抵当権者を保護する点にあるため、「一体」とは、物理的一体性のみならず、経済的一体性をも含むと考えるべき。\nB 【民法87条2項】説\nB1 【民法87条2項】説①=抵当権の「設定」を「処分」とみる。\n（批判）抵当権設定後に従物が設置された場合、効力が及ばないのでは？\nB2 【民法87条2項】説②=抵当権の「実行」を「処分」とみる。\n（批判）「実行」を「処分」とみるのは、文理上無理がある。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "AはBに対して貸金債権を有しており、これを被担保債権とする抵当権（【民法369条】）をB所有建物に設定した場合、Bが有する借地権にも抵当権の効力が及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "従たる権利にも抵当権の効力が及ぶことに争いはなく（最判昭40.5.4）、法律構成としては【民法370条】類推と【民法87条2項】類推が考えられる。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "目的不動産に根付いた立木が、抵当権設定者によって伐採された後搬出され、第三者に譲渡された場合、当該立木に対し抵当権の効力が及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "分離されても抵当権の効力は存続する（大判昭7.4.20）。\n①交換価値の維持。\n②いったん効力が及んだ場合、失われるとする理由はない。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "目的不動産に根付いた立木が、抵当権設定者によって伐採された後搬出され、第三者に譲渡された場合、立木に対し抵当権の効力が及ぶとして、抵当権者と立木所有権を取得した第三者との関係をどのように処理すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 公示の衣説=目的不動産から搬出された場合には、抵当権者は抵当権の効力を第三者に主張できなくなる。抵当権は登記を対抗要件とする権利であるから、分離物が抵当不動産上に存在し登記による公示力が及ぶ限りで抵当権の効力を第三者に対抗できると解すべき（「公示の衣」に包まれていると表現することもある）。\nB 即時取得説=即時取得されるまで、抵当権の効力を第三者に主張できるとする。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "物上代位の意義について説明しなさい。",
      "answer": "売却、賃貸、滅失等によって抵当目的物の交換価値が具体化した場合に、その交換価値に抵当権の効力を及ぼすこと。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受ける金銭その他の物が 生じること、②払渡し又は引渡し前に差押えをすることである。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物」に目的不動産の売買代金債権が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 肯定説=対象となる。条文上対象となることが明らかである。\nB 否定説=対象とならない。\n・抵当権は追及効があるから、物上代位を認めなくとも抵当権者を保護できる。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物」に目的不動産の転貸料債権が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最決平12.4.14）=抵当不動産の賃借人を所有者と同視できる（≒執行妨害的な場合）特段の事情がない限り、転貸料債権は物上代位の対象とならない。\n①文言上「債務者」（【民法372条】【民法304条】）には抵当不動産の賃借人（転貸人）を含まないと解される。\n②転貸料債権に物上代位を認めると、抵当不動産の賃借人（転貸人）の利益を害する。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物」に保険金請求権が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説（大連判大12.4.7）\n保険料と保険金では価値の差が大きすぎるため、保険金請求権は実質的には目的不動産の価値代表物というべき。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "動産売買先取特権（【民法311条5号】）に基づく物上代位（【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「その目的物の売却、賃貸、滅失又は損傷によって債務者が受けるべき金銭その他の物」に請負代金債権が含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則否定説（最決平10.12.18）=請負代金全体に占める当該動産の価額の割合や請負契約における請負人の債務の内容等に照らして転売代金債権と同視するに足りる特段の事情がある場合に可能。\n①請負代金が他の商品資材や労力等の価値を包含している場合には、債権者によって提供された目的物の価値を直接代表するものとはいえない。\n②【民法304条】の文言。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「差押え」（【民法304条1項ただし書】）が必要とされる趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "A 第三債務者保護説（最判平10.1.30）=第三債務者の二重弁済の危険防止にあるとする。\n①抵当権の効力が目的債権にも法律上当然に及ぶとすれば、第三債務者は抵当権者に無断で抵当不動産の所有者に弁済してもよいのかどうか、不安定な地位に置かれるため、差押えを弁済のメルクマールにし、第三債務者を二重弁済の危険から解放する。\n②抵当権の効力が物上代位の目的債権についても及ぶことは抵当権設定登記により公示されているから、第三者との関係は登記により規律すればよい。\nB 優先権保全説=抵当権者の優先権の保全にあるとする。\n・・・物上代位は担保物権にみられる当然の性質ではなく、法が抵当権者保護という政策的判断から認めた特別の措置であるから（政策説）、抵当権者は代位物を自ら差し押さえることによってその消滅を防止しなければならない。\nC 特定性維持説=目的物の特定性を維持することにある。\n物上代位は抵当権の価値を維持するための当然の制度であるため（当然説）、差押えは目的物の特定性を維持し債務者の一般財産に混入することを防ぐために要求されるにすぎない。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「差押え」（【民法304条1項ただし書】）について、抵当権者自ら差押えをする必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "第三債務者保護説から（最判平10.3.26）=自らする必要がある。抵当権者自ら差押えをなさないと、第三債務者が誰に弁済してよいか分からなくなる。\n優先権保全説から=自らする必要がある。抵当権者の優先権保全の趣旨から当然。\n特定性維持説から=自らする必要はない。抵当権者自ら差押えをなさなくとも特定性は維持できる。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権に基づく物上代位（【民法372条】【民法304条1項本文】）が認められるための要件のうち、「差押え」（【民法304条1項ただし書】）について、他の債権者に先立って差押えをする必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "第三債務者保護説から（最判平10.3.26）=他の債権者に先立って差し押さえる必要はない。・・・差押えの趣旨は第三債務者の保護であって、第三者との関係を規律するものではない。\n優先権保全説から=他の債権者に先立って差し押さえる必要がある（差押えは第三者に対する対抗要件である）。優先権保全という物上代位の趣旨。\n特定性維持説から=他の債権者に先立って差し押さえる必要はない。差押えは特定のためのものである。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "Aは、抵当目的物たる同人所有の建物をBに賃貸し、その後Bに対する賃料債権をCに譲渡した（対抗要件も具備）。抵当権者たるAの債権者Xは、物上代位権に基づき、Bに対する賃料債権を差し押さえた。XとCの優劣は？（「払渡し又は引渡し」に債権譲渡が含まれるのか？）",
      "answer": "第三債務者保護説から（最判平10.1.30）=抵当権者Xが優先する（債権譲渡は「払渡し又は引渡し」に含まれない）。\n①差押えは第三債務者保護のためのものにすぎず、第三者との優劣関係は登記により決する。\n②債権の譲受人が優先すると考えると執行妨害が容易にできてしまう。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権に基づく物権的請求権が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "抵当権も物権である以上、交換価値の減少が認められる限り当然可能。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権侵害における「損害」（【民法709条】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "価値減少だけでは足りず、被担保債権の弁済を受けられなくなることが必要。\ncf. 抵当権に基づく妨害排除請求は、交換価値の減少が認められれば可能。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "第三者に対して抵当権侵害に対する損害賠償請求をする場合、損害の算定時期について説明しなさい。",
      "answer": "A 弁済期後説（大判昭7.5.27）\n①実行前でも、弁済期を経過すれば債務者の未弁済額が確定するのであるから、弁済不足額を算定することも可能。\n②実行時まで待つ必要があるとすると、抵当権者保護に欠ける。\nB 実行時説\n不動産の値段の上下などの事情は、実行時にならなければ、損害額は算定できない。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "第三者の不法行為によって抵当目的物の価値が下落してしまった。このような場合、設定者が取得する損害賠償請求権に物上代位すればよいため、抵当権に基づく損害賠償請求はできないのではないか。物上代位と抵当権に基づく損害賠償請求の関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭45.7.16参照）=物上代位のほか、抵当権に基づく損害賠償請求も可能（競合する）。物上代位には、差押え等の手続が必要。"
    },
    "34": {
      "rank": "A",
      "question": "不法占拠者に対する抵当権に基づく妨害排除請求が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最大判平11.11.24）=抵当不動産の交換価値の実現が妨げられ抵当権者の優先弁済請求権の行使が困難となるような状態があるときには、占有の排除を肯定する。\n①誰が占有するかで、本来目的物の担保価値が異なることはないが、競売妨害を目的としているような場合には、担保価値の下落が認められる。\n②抵当権が非占有権であるということは、抵当権者が設定者の使用収益権能を妨げ得ないことを意味するにすぎず、その占有態様による担保価値の低下を受忍すべきことを意味しない。"
    },
    "35": {
      "rank": "A",
      "question": "賃借人のような占有権原ある者に対する抵当権に基づく妨害排除請求が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平17.3.10）= 抵当不動産の交換価値の実現が妨げられ抵当権者の優先弁済請求権の行使が困難となるような状態に加え、競売妨害目的も認められる場合には、抵当権に基づく明渡請求をすることができる。使用収益権保護の観点＋本来であれば【民法395条】によって6か月間は占有できるはずであるから、不法占拠者との関係以上に厳格な要件を設けるべきである。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "抵当権に基づく妨害排除請求において、抵当権者自身への明渡請求をすることの可否について説明しなさい。",
      "answer": "抵当権の非占有権としての性質から、本来は、抵当権者自身への明渡請求は認められない。もっとも、不法占拠者、賃借人いずれとの関係においても、一定の場合（占有者が抵当不動産を適切に維持・管理することが期待できない場合）には、抵当権者自身への明渡請求も肯定されている。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "法定地上権の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "競売によって土地所有者と建物所有者が別人になることに伴う不都合を回避すること。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "法定地上権（【民法388条前段】）が成立するための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①土地建物が抵当権設定当時同一人所有であること、\n②抵当権設定当時、建物が存在していること、\n③土地又は建物の一方又は双方に抵当権が設定されていること、\n④競売によって土地・建物の所有者が異なるに至ったことである。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "更地に抵当権を設定した場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭44.2.27）=法定地上権不成立。\ncf. 抵当権者が建物の建築予定を知っていた場合も同様（最判昭36.2.10（ただし、抵当権者が、更地としての担保価値を把握していたとされる事案）、最判昭47.11.2、最判昭51.2.27）。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権設定時には土地・建物の所有が別人であったが、競売時には同一人に帰属している場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭44.2.14）=法定地上権不成立。\n①法定地上権の成否は明確であるべき。\n②仮に法定地上権の成立を認めると土地の競落人を害する。\n混同によって消滅しそうだが、例外的に消滅しない（【民法179条1項ただし書】（類推））。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "抵当権設定時には土地・建物の所有が同一人であったが、競売時には別人に帰属している場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（大連判大12.12.14）=法定地上権成立。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "非堅固建物を堅固建物に建て替えた場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（大判昭10.8.10,最判昭52.10.11）=抵当権者の利益を害しないと認められる特段の事情がない限り、旧建物を基準とする法定地上権の成立が認められる。ただし、現在の借地借家法では、「非堅固・堅固」を区別していないので、「旧建物を基準として」という部分はあまり意味がない。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "土地建物に共同抵当権を設定後、建物が再築された場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平9.2.14）= 原則として法定地上権は成立しないが、新建物にも同順位の抵当権の設定を受けた等の事情があれば、成立する（ただし、建物について抵当権に優先する債権が存在している場合を除く、最判平9.6.5）。\n①抵当権者は更地としての価値を把握しようとしている。\n②執行妨害を安易に許すおそれ。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "二番抵当権設定時にのみ要件を満たす場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例=土地に抵当権が設定されている場合は原則として不成立（最判平2.1.22）、建物に抵当権が設定されている場合は成立（大判昭14.7.26,最判昭53.9.29）。一番抵当権者の保護。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "土地がAの単独所有、建物がABの共有であるところ、Aが建物の持分に抵当権を設定、これが実行されてCが競落した場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "法定地上権が成立する。法定地上権が成立したほうがBCには利益になる一方、土地所有者のAとしては自分で抵当権を設定しているのだから、法定地上権の成立を覚悟できる。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "土地がAの単独所有、建物がABの共有であるところ、Aが土地に抵当権を設定、これが実行されてCが競落した場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "法定地上権は成立する（最判昭46.12.21）。法定地上権が成立したほうがBには利益になる一方、競落人Cにとっては抵当権設定当時に建物が存在していることから、法定地上権の成立を覚悟できる。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "建物がAの単独所有、土地がABの共有であるところ、Aが建物に抵当権を設定、これが実行されてCが競落した場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "他の土地共有者が抵当権を設定した者に共有土地の処分を委ねていたとみられる特段の事情が無い限り、法定地上権は成立しないが、CはAがBに持っていた土地利用権を主張できる（最判昭44.11.4）。Bにとっては法定地上権が成立すると不利益。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "建物がAの単独所有、土地がABの共有であるところ、Aが土地の持分に抵当権を設定、これが実行されてCが競落した場合、法定地上権（【民法388条前段】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "他の土地共有者が抵当権を設定した者に共有土地の処分を委ねていたとみられる特段の事情が無い限り、法定地上権は成立しない（最判昭29.12.23）。AC間の関係は建物に抵当権を設定した場合と同様。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "譲渡担保の対抗要件について説明しなさい。",
      "answer": "ア 動産\n引渡しによる（目的物の占有は債務者の下にあるため、占有改定の方法が取られる（【民法183条】））。公示方法として不完全であるが、譲渡担保に供されていることを知らずに目的物を取得した第三者は、通常即時取得する。\nイ 不動産\n登記（譲渡担保を登記原因とする所有権移転登記が認められている）。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "譲渡担保（債権担保のために物の所有権（あるいはその他の財産権）を法形式上債権者に譲渡して信用授受の目的を達する制度）の法律構成のうち、所有権的構成の内容について説明しなさい。",
      "answer": "所有権的構成（信託譲渡説）=所有権は譲渡担保権者に移転すると解した上で、譲渡担保権者はその所有権を担保の目的以外には行使しないという義務（債権的拘束）を設定者に対して負う。譲渡担保設定契約が、目的物の所有権を譲渡担保権者に移転する形式を採る以上、その形式を重視すべき。"
    },
    "51": {
      "rank": "A",
      "question": "譲渡担保（債権担保のために物の所有権（あるいはその他の財産権）を法形式上債権者に譲渡して信用授受の目的を達する制度）の法律構成のうち、担保的構成の内容について説明しなさい。",
      "answer": "担保的構成=譲渡担保は担保権の設定にすぎず、所有権は依然として設定者（債務者）に帰属している。\n・設定者と担保権者は、譲渡担保設定契約を債権担保の目的で締結している。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "譲渡担保権者による弁済期前の譲渡の効力について説明しなさい。",
      "answer": "A 所有権的構成から=譲渡は有効であり、債権者が債務者に対し、債務不履行責任を負うのみ。\nB 担保的構成から=譲渡は無効（一種の他人物売買となる）となり、第三者は即時取得の要件を満たさない限り、所有権を取得できない。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "譲渡担保設定者による弁済期前の譲渡の処理について説明しなさい。",
      "answer": "所有権的構成から=設定者を起点とした二重譲渡類似の関係になる。\n①譲渡担保権者が対抗要件を備えている場合には、譲渡担保権者が優先し、第三者は即時取得（又は【民法94条2項】類推）の要件を満たさない限り所有権を取得できないことになり、\n②譲渡担保権者が対抗要件を備えていない場合には、対抗要件を先に備えた者が優先する。\n担保的構成から=第三者は譲渡担保権の負担の付いた所有権を取得することとなるが、即時取得（又は【民法94条2項】類推）の要件を満たした場合には担保権の負担のない所有権を取得できる。"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "倉庫の中のパソコン全てに譲渡担保を設定するような場合、譲渡担保の目的物をどのように考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭54.2.15）=全体につき1つの譲渡担保権が成立すると考える（集合物論）。“当事者意思。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "集合物論（全体につき1つの譲渡担保権が成立するとする考え）を採用することは一物一権主義に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "一物一権主義に反しない。ただし、集合物の範囲をその種類・所在場所及び量的範囲を指定する形で特定することが必要（最判昭54.2.15,最判昭62.11.10）。\n①集合物論をとれば、形式的には一「物」一権主義に反しない。\n②一物一権主義の趣旨は、③通常は数個の物の上に一個の物権を設定するだけの必要性がないこと、数個の物に一個の物権を認めても、その公示が困難であることにある。\n集合物の譲渡担保化には必要性があり、集合物全体について占有改定により公示方法を講じることも可能である。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "集合物論を採用する場合、対抗要件をどのように考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "占有改定の方法により、集合物について対抗要件が具備され、構成部分が変動したとしても、集合物としての同一性が損なわれないかぎり、新たにその構成部分となった動産を包含する集合物について及ぶ（最判昭62.11.10）。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "業者が集合物譲渡担保に供した倉庫の中のパソコンを譲渡した場合、譲渡担保権者と譲受人の関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平18.7.20）=通常の営業の範囲内であれば、譲受人が確定的に（譲渡担保権の負担のない）所有権を取得する。・・・集合物の内容が譲渡担保設定者の営業活動を通じて当然に変動することが予定されているのであるから、譲渡担保設定者には、その通常の営業の範囲内で、譲渡担保の目的を構成する動産を処分する権限が付与されている。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "業者が集合物譲渡担保に供した倉庫の中のパソコンを譲渡したところ、それが通常の営業の範囲外だった場合、譲渡担保権者と譲受人の関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平18.7.20）=譲渡担保契約に定められた保管場所から搬出されるなどして当該譲渡担保の目的である集合物から離脱したと認められる場合でない限り、相手方は目的物の所有権を承継取得することはできない（法的構成は不明）。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "集合物譲渡担保に基づく物上代位が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "集合物譲渡担保権に基づく物上代位について、譲渡担保権が価値を担保として把握するものであるとしてこれを肯定しつつ、譲渡担保権設定者が「通常の営業を継続」している場合には、直ちに物上代位権を行使することができる旨が合意されているなどの特段の事情がない限り、物上代位権を行使することができないとした（最決平22.12.2）。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "AはBに対して、自己の有する倉庫内のパソコンを集合譲渡担保に供し、占有改定の方法で引渡しを行った。一方、CはAに対して、パソコンを売却し、当該倉庫内に搬入した。Bの譲渡担保権とCの動産売買先取特権はどちらが優先するか。",
      "answer": "判例（最判昭62.11.10）=譲渡担保権が優先する。\n①「第三取得者」（【民法333条】）には譲渡担保権者も含む（所有権的構成？）。\n②「引き渡し」（同条）は占有改定の方法も含まれる（大判大6.7.26）。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "所有権留保（売主が目的物の引渡しを終えつつ、代金が完済されるまで目的物の所有権を留保する制度）物件が土地上に残置されている場合に所有権留保権者が撤去義務や不法行為責任を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "弁済期が到来するまでは、特段の事情がない限り、撤去義務や不法行為責任を負うことはないが、弁済期経過後は、留保された所有権が担保権の性質を有するからといって撤去義務や不法行為責任を免れることはない（最判平21.3.10）。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "ディーラーXがサブディーラーAに中古自動車（登録済）を所有権留保付きで販売し（第1売買）、AがこれをユーザーYに転売し、Yは代金を完済して引渡しを受けた（第2売買）。その後、AがXに代金を支払わないまま倒産したため、Xは、第1売買を解除した上で、Yに対し所有権に基づいて当該自動車の引渡しを請求した。この場合のXの権利行使の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭50.2.28、最判昭57.12.17）= Xの権利行使は、権利の濫用（【民法1条3項】）に当たる。\n①本来Xにおいて代金回収不能の危険を負担すべきであるにもかかわらず、Yに引渡しを請求することは、当該危険をYに転嫁するものである。\n②ユーザーは自らの利益のために代金を完済している。"
    }
  }
}